\Subsection{Тензорная алгебра}

Во всем параграфе $V$~--- конечномерное векторное пространство над $K$.

\begin{denotation}
	\slashns	
	
	$T_p^q(V) = \underbrace{V^* \otimes \ldots \otimes V^*}_{p} \otimes \underbrace{V \otimes \ldots \otimes V}_{q}$
\end{denotation}

\begin{denotation}
	\slashns
	
	$V^{\otimes p} := \underbrace{V \otimes \ldots \otimes V}_{p}$
\end{denotation}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Элементы пространства $T_p^q(V)$~--- тензоры типа $(p, q)$
	
	$p + q$~--- валентность
\end{definition}

\begin{example}
	\slashns
	
	\begin{enumerate}
		\item $T_0^0(V) = K$
		
		\item $T_1^0(V) = V^*$
		
		\item $T_0^1(V) = V$
		
		\item $T_1^1(V) = V^* \otimes V \cong \Hom(V, V)$
		
		\item $T_2^0 = V^* \otimes V^* \cong (V \otimes V)^* \cong \Hom(V, V, K)$
	\end{enumerate}
\end{example}

\begin{definition}
	\slashns
	
	$\otimes : T_p^q(V) \times T_{p'}^{q'}(V) \to T_{p+p'}^{q+q'}(V)$~--- произведение тензоров.
		
	Первый способ определения умножения тензоров:
		
	$f \in T_p^q(V) \cong (V^{\otimes p} \otimes {V^*}^{\otimes q})^* \cong \Hom(\underbrace{V, \ldots, V}_{p}, \underbrace{V^*, \ldots, V^*}_{q}, K)$
		
	$g \in T_{p'}^{q'}(V) \cong (V^{\otimes p'} \otimes {V^*}^{\otimes q'})^* \cong \Hom(\underbrace{V, \ldots, V}_{p'}, \underbrace{V^*, \ldots, V^*}_{q'}, K)$
	
	Тогда определим 	
	$(f \otimes g)(v_1, \ldots, v_p, v_1', \ldots, v_{p'}', f_1, \ldots, f_q, f_1', \ldots, f_{q'}') =$
		
	\vspace{-5pt}\hspace{250pt}$= f(v_1, \ldots, v_p, f_1, \ldots, f_q) \cdot g(v_1', \ldots, v_{p'}', f_1', \ldots, f_{q'}')$

\end{definition}

\begin{remark}
	\slashns
	
	Мы определили умножение как функцию, определив ее в каждой точке. Нужно проверить, что то, что мы определили корректно.
\end{remark}			

\begin{definition}
	\slashns

	Второй способ определения умножения тензоров:
	
	$T_1 = f_1\otimes \ldots \otimes f_p \otimes v_1 \otimes \ldots \otimes v_q$

	$T_2 = g_1'\otimes \ldots \otimes g_{p'} \otimes u_1 \otimes \ldots \otimes u_{q'}$

	Тогда $T_1 \otimes T_2 = f_1\otimes \ldots \otimes f_p \otimes g_1'\otimes \ldots \otimes g_{p'} \otimes v_1 \otimes \ldots \otimes v_q \otimes u_1 \otimes \ldots \otimes u_{q'}$
	
	Далее по линейности.	
\end{definition}

%\begin{remark}
%	\slashns

%	Эти определения эквиваленты, а именно 

%	$T_1 = f_1\otimes \ldots \otimes f_p \otimes v_1 \otimes \ldots \otimes v_q \implies f = (u_1, \ldots u_q, ) \mapsto $
%\end{remark}

\begin{properties}
	\slashns
		
	$a, b \in K, \;\; f_1, f_2 \in T_p^q(V), \;\; g \in T_{p'}^{q'}(V)$
		
	1) $(af_1 + bf_2) \otimes g = af_1 \otimes g + bf_2 \otimes g$
		
	2) $f \otimes (ag_1 + bg_2) = af \otimes g_1  + bf \otimes g_2$
		
	3) $(f \otimes g) \otimes h = f \otimes (g \otimes h)$
		
\end{properties}

\begin{remark}
	\slashns
	
	Коммутативности произведения в общем случае нет, т.е. $f \otimes g \ne g \otimes f$

%	${V^*}^{\otimes p} \otimes V^{\otimes q} \otimes {V^*}^{\otimes p'} \otimes V^{\otimes q'} \to {V^*}^{\otimes p+p'} \otimes V^{\otimes q+q'}$
\end{remark}	

\begin{definition}
	\slashns
	
	$T(V) = \bigoplus\limits_{p, q \ge 0} T_p^q(V)$~--- тензорная алгебра.
	
	Введем умножение $T_p^q \otimes T_{p'}^{q'} = T_{p + p'}^{q + q'}$, а далее продолжаем по линейности (т.е. просто раскрываем скобки).
\end{definition}

\begin{remark}
	\slashns
	
	Аналогичная конструкция: $\{f(x) : f(x) = ax^n\} \implies K[x] = \bigoplus \{ax^n\}$
\end{remark}

\begin{remark}
	\slashns
	
	$e_1, \ldots, e_n$~--- базис $V$, $e^1, \ldots, e^n$~--- двойственный базис $V^*$, $e^i(e_j) = \delta_j^i$
	
	$\{e^{i_1} \otimes \ldots \otimes e^{i_p} \otimes e_{j_1} \otimes \ldots \otimes e_{j_q} : 1 \le i_k, j_l \le n \}$~--- базис $T_p^q(V)$
	
	Любой элемент $T \in T_p^q(V)$ раскладывается по базису:
	
	$T = \sum T^{j_1, \ldots, j_q}_{i_1, \ldots, i_p} e^{i_1} \otimes \ldots \otimes e^{i_p} \otimes e_{j_1} \otimes \ldots \otimes e_{j_q}$
\end{remark}

\begin{example}
	\slashns

	Рассмотрим, что дает нам формула для $T_2^0(V) \cong \Hom(V, V, K)$, т.е. для билинейных форм.	
	
	Наш базис это множество $e^i\otimes e^j$, мы знаем, во что переходят его элементы:
		
	$e^i \otimes e^j \mapsto \left((v_1, v_2) \mapsto v_1^i \cdot v_2^j\right)$
	
	$\sum g_{i,j} e^i \otimes e^j \mapsto \left((v_1, v_2) \mapsto \sum g_{i,j} v^i v^j\right)$
	
	Таким образом, коэффициенты $T_{i, j}$ образуют матрицу нашей билинейной формы $G = (g_{i, j})$.
	
%	$e^i \otimes e_j \mapsto (u \mapsto u^i e_j)$
	
%	$\sum a_i^j e^i \otimes e_j \rightsquigarrow (a_i^j)$
	
%	$\sum e^i \otimes e_j = \delta_j^i$
\end{example}

\begin{algorithm}[Изменение координат при замене базиса]
	\slashns
	
	\begin{enumerate}
		\item $e, f$~--- базисы $V$, $e = fA$,
		
		\item $e^*, f^*$~--- двойственные базисы $V^*$, $e^* = f^*B$, $B = (A^T)^{-1}$ (видимо, было в прошлом семестре)
		
		\item $T = \sum T^{j_1, \ldots, j_q}_{i_1, \ldots, i_p} e^{i_1} \otimes \ldots \otimes e^{i_p} \otimes e_{j_1} \otimes \ldots \otimes e_{j_q} = \sum T'^{j_1, \ldots, j_q}_{i_1, \ldots, i_p} f^{i_1} \otimes \ldots \otimes f^{i_p} \otimes f_{j_1} \otimes \ldots \otimes f_{j_q}$
		
		$T'^{j_1, \ldots, j_q}_{i_1, \ldots, i_p} = \sum\limits_{\substack{1 \le l_s \le n\\1 \le k_m \le n}} a_{i_1}^{l_1} \cdot \ldots \cdot a_{i_p}^{l_p} \cdot b_{k_1}^{j_1} \cdot \ldots \cdot b_{k_q}^{j_q} \cdot T_{l_1, \ldots, l_p}^{k_1, \ldots, k_q}$
	\end{enumerate}
\end{algorithm}

\begin{clarification}
	\slashns

	Последний пункт~--- это просто раскрытие скобок (подставляем вместо всех $e_i$, $e^i$ выражения через $f_i$ или $f^i$, соответственно, а затем раскрываем все скобки по полилинейности)
\end{clarification}
% Это вообще что?
%\begin{definition}
%	\slashns
	
%	Тензор типа $(p, q)$~--- такое соответствие, что ``базис $V \mapsto$ набор $n^{p+q}$ компонент поля $K$, т.ч. см. пример 3''
%\end{definition}